---
title: "70 Struct"
description: "Tìm hiểu về Struct và cách sử dụng Struct trong C#"
---

# Struct

Tưởng tượng nếu chúng ta muốn lưu trữ *tên* và *tuổi* của một người. Chúng ta có thể tạo hai biến: *tên* và *tuổi* để lưu trữ giá trị.

Tuy nhiên, giả sử chúng ta muốn lưu trữ cùng thông tin của nhiều người khác nhau.

![](/meme/not-using-struct.jpg)

Lúc này, việc tạo biến cho từng người có thể là một công việc khá phiền. Vậy nên việc tạo một cấu trúc dữ liệu (struct) lưu trữ tên và tuổi sẽ có thể được giúp cho việc lập trình thuận tiện rất nhiều.

## Struct là gì?

- Struct là một tập hợp các thành viên (members) được nhóm lại thành đối tượng.
  
- Cũng giống như class, struct tạo ra cấu trúc dữ liệu mới.
  
- Struct cũng có thể có constructor và methods của riêng nó.
  
- Một số các struct chúng ta thường sử dụng đến trong quá trình lập trình bằng ngôn ngữ c# như: bool, int, double, float,...
  
- Struct là kiểu value type - đối ngược lại với class là kiểu reference type.
  

> **_Note_** : Biến *value type* chứa dữ liệu trực tiếp ngay tại bộ nhớ của chính nó. Trong khi đó, biến *reference type* lưu trữ địa chỉ của vùng nhớ nơi dữ liệu được lưu trữ. Tức một biến *reference type* chứa 1 pointer trỏ đến một ví trí bộ nhớ chứa dữ liệu.

## Cách định nghĩa struct:

```csharp showLineNumbers="true"
struct Point
{    
    public int X;
    public int Y;
    public void Print()
    {
        Console.WriteLine($"({X},{Y})");
    }
}
```

Cách tạo một đối tượng cho struct:

```csharp showLineNumbers="true"
var a = new Point();
a.X = 1;
a.Print();

struct Point
{    
    public int X;
    public int Y;
    public void Print()
    {
        Console.WriteLine($"({X},{Y})");
    }
}
```

```csharp showLineNumbers="true"
var a = new Point(1, 5); // Khởi tạo đối tượng a với giá trị X = 1, Y = 5
a.Print();

struct Point
{
    public int X;
    public int Y;

    public Point(int a, int b)
    {
        X = a;
        Y = b;
    }

    public void Print()
    {
        Console.WriteLine($"({X},{Y})");
    }
}
```

## So sánh giữa đối tượng của class và đối tượng của struct:

Cho 2 đoạn code sau để ta có thể thấy và phân biệt được sự khác nhau giữa một đối tượng của class và của struct:

```csharp showLineNumbers="true"
var a = new A();
a.a = 1000;

var b = a;
a.a = 50;

Console.WriteLine(b.a); // Kết quả ta có được là 50
Console.WriteLine(a.a); // Kết quả ta có được là 50

class A
{
    public int a;
}
```

```csharp showLineNumbers="true"
var a = new A();
a.a = 1000;

var b = a;
a.a = 50;

Console.WriteLine(b.a); // Kết quả ta có được là 1000
Console.WriteLine(a.a); // Kết quả ta có được là 50

struct A
{
    public int a;
}
```

### Class:

- Class là một thực thể tham chiếu (reference type). Khi bạn tạo một đối tượng từ một class, bạn đang làm việc với tham chiếu đến đối tượng đó.
  
- Class hỗ trợ tính chất kế thừa, cho phép bạn tạo lớp con dựa trên một lớp cha và mở rộng chức năng của lớp cha.
  
- Class có tính chất đa hình và đóng gói, cho phép bạn ẩn giấu chi tiết triển khai bên trong lớp.
  
- Thích hợp khi bạn cần làm việc với đối tượng có tính chất phức tạp hoặc khi bạn muốn chia sẻ dữ liệu qua nhiều
  

### Struct:

- Struct là một thực thể giá trị (value type). Khi bạn tạo một struct, bạn đang làm việc với một bản sao của giá trị thay vì một tham chiếu.
  
- Struct không hỗ trợ tính chất kế thừa, nghĩa là bạn không thể tạo lớp con từ một struct.
  
- Struct không có tính chất đa hình và đóng gói. Thường sử dụng để biểu diễn các giá trị đơn giản và nhẹ.
  
- Thích hợp khi bạn cần biểu diễn các kiểu dữ liệu giá trị như số nguyên, số thực, hoặc biểu diễn dữ liệu có cấu trúc đơn giản.
  

## Luyên tập sử dụng struct

### Bài tập 1:

> Tạo một struct *Time* bao gồm các thuộc tính như *hours*, *minutes*, *seconds*, phương thức khởi tạo cho struct *Time* và phương thức *Print()* nhằm xuất ra theo format sau: Hours: *hours*, Minutes: *minutes*, Seconds: *seconds*

Lời giải:

```csharp showLineNumbers="true"
public struct Time
{
    // Khai báo các thuộc tính cho struct Time
    private int _hours, _minutes, _second; 

    // Phương thức khởi tạo cho struct Time
    public Time(int hours, int minutes, int seconds) 
    {
        _hours = hours;
        _minutes = minutes;
        _seconds = seconds;
    }

    // Phương thức xuất ra giá trị của struct theo format Hours: hours, Minutes: minutes, Seconds: seconds
    public void PrintTime() 
    {
        Console.WriteLine(
            $"Hours: {_hours}, " +
            $"Minutes: {_minutes}, " +
            $"Seconds: {_seconds}");
    }
}
```

### Bài tập 2:
> Tạo một struct *Employee* bao gồm các thuộc tính như *id*, *name*, phương thức khởi tạo cho struct *Employee* và phương thức *GetEmployeeAccount()* nhằm xuất ra account của nhân viên theo format sau: Name_Id (ví dụ: NguyenVanA_123)


## Kết luận:

Trong bài này, ta đã được học qua:

- Struct là gì.
  
- Cú pháp định nghĩa struct và cách sử dụng.
  
- Khác biệt giữa struct và class.